\chapter*{KATA PENGANTAR}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Kata Pengantar} 

Puji dan syukur kepada Allah SWT penulis ucapkan, karena hanya dengan kehendakNya penulis dapat menyelesaikan Tugas Akhir ini, yang berjudul \textbf{``Perancangan Aplikasi \textit{Viewer} Model 3D Interaktif Berbasis \textit{Web} dengan Teknologi \textit{Augmented Reality}"}. Tak lupa pula shalawat dan salam kepada Junjungan kita Nabi Besar Muhammad SAW yang telah membimbing kita kepada Islam. Di samping itu, penulis mengucapkan terima kasih yang sebesar-besarnya kepada:

\begin{enumerate}
\item Ayahanda Zulkifli. Y dan Ibunda Nurmawati yang telah membesarkan dan memberikan kasih sayang yang tulus kepada penulis.
\item Kakak dan adik-adik penulis.
\item Bapak Ori Novanda ST, MT, selaku dosen pembimbing penulis yang telah sangat banyak membantu dalam penulisan Tugas Akhir ini.
\item Bapak Ir. Riswan Dinzi selaku dosen wali penulis, atas bimbingannya selama penulis kuliah di Departemen Teknik Elektro, Fakultas Teknik, Universitas Sumatera Utara.
\item Bapak Prof. Dr. Ir. Usman S. Baafai dan Bapak Rahmad Fauzi, ST, MT, selaku Pelaksana Harian Ketua dan Sekretaris Departemen Teknik Elektro, Fakultas Teknik, Universitas Sumatera Utara.
\item Seluruh staf pengajar dan pegawai Departemen Teknik Elektro Fakultas Teknik Universitas Sumatera Utara.
\item Asisten Laboratorium Sistem Pengaturan dan Komputer, Salman Alfarisi dan Fachrurozi Nasution, yang menemani dan banyak membantu penulis dalam pengerjaan Tugas Akhir ini.
\item Teman-teman stambuk 2005, dan teman-teman junior serta senior yang selama ini menjadi teman diskusi di kampus.

\end{enumerate}
Berbagai usaha telah penulis lakukan demi terselesaikannya Tugas Akhir ini dengan baik, tetapi penulis menyadari akan kekurangan dan keterbatasan penulis. Oleh karena itu, saran dan kritik dengan tujuan menyempurnakan dan mengembangkan kajian dalam bidang ini sangat penulis harapkan.

Akhir kata penulis berharap agar Tugas Akhir ini dapat bermanfaat bagi pembaca dan penulis.

\vspace*{2cm} 
\begin{flushright} 
Medan,\hspace{0.2cm} Desember 2010 \hspace{1cm} \\ % sesuaikan dengan tempat dan tanggal penulisan skripsi 
Penulis,\hspace{2.2cm}
\par 
\vspace*{1cm} 

\underline{Rizky Zulkarnaen}\\%\hspace{0.5cm}
NIM:$050402056$ \hspace{0.6cm} \par
\end{flushright} 